Sehr geehrte Damen und Herren!
Die Zweckhaftigkeit von einer „Handyprohibition“ an Schulen ist in den letzten Jahren exorbitant disputiert worden. Die langersehnte Einigung blieb allerdings aus. Inwiefern hat die Nutzung von Handys im Klassenraum Einfluss auf die Lernfähigkeit bei Kindern und Jugendlichen? Sollen Mobilgeräte wie Tablets oder Handys in den Unterricht eingebunden werden? Fragen über Fragen!
Mein Name ist Sebastian Preis, ich bin Schüler einer höheren technischen Lehranstalt und in meiner Ansprache möchte ich Ihnen das Thema „Handyverbot“ an Schulen näherbringen.
Der Text „Handyverbot an Schulen: Reden statt whatsappen“, der am 29. Mai 2014 von Lisa Aigner erschienen ist, handelt über die Handynutzung in Schulen. Grundsätzlich gibt es in Österreich keine generelle Regelung dazu. Diese wird je Schule unterschiedlich in deren Hausordnung festgelegt.
In Aigners Text werden einige Pro und Contra Argumente betreffend eines Handyverbots an Schulen angeführt. Dabei werden besonders Themen wie soziale Entwicklung, Ablenkung und Mobbing angesprochen. 
Ist ein totales „Handyverbot“ an Schulen tatsächlich der richtige Weg? In den letzten Jahren hat sich das Mobiltelefon zum bedeutsamsten Alltagsgegenstand entwickelt. Der Großteil aller gesellschaftlichen Interaktionen erfolgt nun über Smartphones via WhatsApp, Instagram und Co. Daher ist es wichtig, dass Kinder von klein auf lernen, wie damit umzugehen ist, um sich der neuen sozialen Gesellschaft anzupassen. Verbannt man die Handys von der Schule, so verlieren Kinder und Jugendliche wertvolle Erfahrungen, die sie für das spätere Leben brauchen werden. Stattdessen sollen Schulen verstärkt Themen rund um die Nutzung von Smartphones behandeln, damit Kinder wissen, wie mit Konflikten und Internetsucht umzugehen ist.  
Mein nächster Punkt behandelt, inwiefern Handys die Schulstunde stören. Es kommt öfters vor, dass während des Unterrichts Benachrichtigungstöne oder Klingeltöne zu hören sind. Zweifellos stören diese die Wissensvermittlung. Ebenso gibt es auch Schüler, die während des Unterrichts spielen oder ihre sozialen Medien durchsuchen. Da ich diese Vorfälle bereits unzählige Male erlebt habe, weiß ich, dass man dadurch die Aufmerksamkeit verliert. Vor allem in jungen Jahren sollte der Handykonsum noch von Eltern kontrolliert werden, um eine Sucht zu vermeiden. Dies sollte auch in der Schule passieren, da sich ohne die Ablenkung von Handys Schüler besser auf den Unterricht konzentrieren können.
Andererseits ist auch die Erreichbarkeit von den Kindern und Jugendlichen eine essenzielle Sache, die berücksichtigt werden muss. Ich finde es unerlässlich, dass Schüler angerufen und angeschrieben werden können, sei es aufgrund von Notfällen oder familiären Angelegenheiten. Aus eigener Erfahrung weiß ich, dass es manchmal der Fall ist, dass Mitschüler wichtige Anrufe bekommen. 
Erwähnenswert ist, dass die Umsetzung eines Handyverbots in der Unterstufe sowie in der Oberstufe realitätsfremd ist. Die Kontrolle in der Klasse und am Gang ist nicht vollständig umsetzbar. Viele Lehrer mögen es nicht, private Gegenstände der Schüler und Schülerinnen zu konfiszieren. Die Beschlagnahmung demotiviert die Pennäler und sorgt in der Klasse für teils abwertende Gespräche über Lehrpersonal. Wie würden Sie sich als betroffener Schüler oder Lehrer fühlen? 
Kommen wir zum zentralsten Teil meiner Rede! Besonders bei Volksschülern ist es wichtig, dass man eine Lösung findet, damit den Kindern nicht von klein auf nur vorm Handy sitzen. Blickt man an einem normalen Schultag in eine Volksschulklasse, so sieht man, anders als noch vor 10 Jahren, dass immer mehr Kinder stillschweigend auf ihren Plätzen sitzen und ins Handy glotzen. Da Kinder in diesem Alter die Gefahren des Internets nicht verstehen, ist es sinnvoll, Handys in den Volksschulen gänzlich zu verbieten. Zu Hause sollte das Internet nur mit Aufsicht von Erwachsenen genutzt werden.
Ich appelliere an die Volksschulen, ein Handyverbot anzustreben. In der Unterstufe soll der Lehrer in Ausnahmefällen wie das Stören des Unterrichts oder Handyspielen die Nutzung für Handys temporär verbieten. Bei jedem Schüler der Oberstufe sollte es völlig überlassen werden, da diese bereits eine Reife haben und selbst entscheiden dürfen, was für sie bedeutsamer ist. Wichtig ist, dass Lehrer ihre Schüler über die Vor- und Nachteile sowie Gefahren von Handys aufklären und informieren.
Herzlichen Dank für ihre Aufmerksamkeit
Sebastian Preis, 19 Jahre